\section{Применение эффекта частотной дисперсии ВФХ для исследования структур  
AlGaN с поляризационным  легированием}

Рассмотренный выше эффект частотной зависимости измеряемой емкости может быть 
использован для исследования структур  с поляризационным  легированием.
Поляризационное легирование используется при разработке широкого списка 
устройств на базе AlGaN~\cite{jena2011}: туннельные диоды, 
$p$-$i$-$n$ фотодиоды для УФ-излучения, полевых транзисторов, светодиодов и 
др., в которых создание \mbox{\textit{p}-легирования} затруднено из-за
большой энергии ионизации Mg, которая меняется, в зависимости 
от состава твердого раствора, от~\SI{180}{\milli\eV} 
до~\SI{470}{\milli\eV}~\cite{jmerik2016}.

При поляризационном легировании создаются слои \ce{GaN/Al_{x}Ga_{1-x}N} с 
градиентым составом, в которых, в результате пьезоэлектрической поляризации, 
образуется несбалансированный объемный заряд~\cite{simon2010}
\begin{equation} \label{eq:rho_z}
\rho_\pi(z) = \num{5e13} \times (x_2 - x_1)/d~\si{\cm^{-3}}, 
\end{equation}

\noindent где $x_2 -x_1$ 
градиент состава твердого раствора, а $d$ --- толщина слоя в \si{\cm}.

Для того, чтобы компенсировать объемный заряд, созданный поляризационно 
легированным слоем, нужен положительный заряд создаваемый дырками,
за счет ионизации акцепторов во встроенном электрическом поле.
Авторы работы~\cite{li2012}, также, продемонстрировали, что поляризационное 
легирование возможно и без добавления примесей. В этом случае поляризационный 
заряд компенсируется за счет ловушек захвата носителей заряда, создаваемых 
дислокациями, описанных в работе~\cite{weimann1998}. 

Обычные вольт-фарадные измерения для исследования таких структур применяются в 
ряде работ (см. напр.~\cite{miller2002,zhang2013}).
В данной работе впервые продемонстрирована возможность исследования подобных 
структур методом электрохимического вольт-фарадного профилирования.
%Использование вольт-фарадных измерений для определения поляризационного 
%объемного заряда~\cite{miller2002}
%
%Ртутный зонд на \ce{GaN/Al_{0.02-0.1}Ga_{0.98-0.9}N}~\cite{zhang2013}

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-90pt, margin=-20pt} 
    \xsubfloat{зонная 
    диаграмма}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/ddcc_polar_sim} 
        \label{fig:ddcc_polar_sim}}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-50pt, margin=-20pt} 
    \xsubfloat{распределение 
    дырок. Структура выращена в ФТИ им.~А.\,Ф.~Иоффе 
    РАН}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/ddcc_polar_sim_nx}
        \label{fig:ddcc_polar_sim_nx}}
    %    \captionsetup[subfigure]{margin=0pt}
    \makexcaption[Результаты моделирования структуры с поляризационным 
    легированием:] 
    \label{fig:ddcc_polar} 
\end{figure}

Для сравнения с экспериментом для исследуемой структуры с градиентым 
слоем~\ce{GaN/Al_{x}Ga_{1-x}N} толщиной~\SI{20}{\nm} и линейно изменяющемся 
составом $x$ в диапазоне от~\num{0.32} до~\num{0.52} было проведено численное 
моделирование.
На рисунке~\ref{fig:ddcc_polar} приведены результаты моделирования зонной 
структуры и распределения основных носителей заряда.
Моделирование производилось в программе 1D-DDCC~\cite{ddcc_link} с учетом 
эффекта поляризации.
Пик на концентрационном профиле на глубине~\SI{50}{\nm} соответствует положению 
гетероперехода \ce{GaN}/\ce{Al_{0.32}Ga_{0.68}N}.
Далее следует участок структуры с градиентом состава твердого раствора
\ce{Al_{x}Ga_{1-x}N}, в котором наблюдается фиксированное значение концентрации 
дырок.
Полученное значение концентрации~\SI{2e18}{\cm^{-3}} находится в хорошем 
согласии со значением несбалансированного объемного заряда, рассчитанного из 
выражения~\eqref{eq:rho_z}.

\begin{figure}
\captionsetup[subfigure]{captionskip=-50pt, margin=46pt} 
    \xsubfloat{вольт-фарадные характеристики на разных 
    частотах}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/GaN_D060_cv} 
        \label{fig:GaN_D060_cv}}
    \xsubfloat{профиль концентрации, рассчитанный из ВФХ измеренных на разных 
    частотах}{\includesvg[clean,width=0.6\textwidth]{images/GaN_C920_nf}     
        \label{fig:GaN_C920_nf}}
    %    \captionsetup[subfigure]{margin=0pt}
    \makexcaption[Результаты измерения образца с поляризационным легированием:] 
    \label{fig:GaN_polar} 
\end{figure}

Результаты измерения структуры с поляризационным легированием представлены на 
рисунке~\ref{fig:GaN_polar}.
Здесь, также как и в случае со структурами с глубокой примесью, рассмотренными 
в предыдущем разделе, наблюдается сильная частотная зависимость вольт-фарадных 
характеристик (см. рис.~\ref{fig:GaN_D060_cv}). 
Основное отличие, однако, в том, что профиль распределения носителей заряда в 
подобных структурах достаточно немонотонный.
Изменение напряжения смещения на~\SI{1}{\volt} дает лишь небольшое увеличение 
ширины ООЗ (порядка~\SI{5}{\nm}), что не позволяет построить профиль 
концентрации полностью.
При увеличении частоты, из-за глубокой примеси в верхнем слое, будет смещаться 
граница области объемного заряда, а концентрация носителей заряда вблизи этой 
границы будет давать основной вклад в измеряемую емкость.
Это позволяет измерять профиль концентрации за счет изменения частоты, при 
которой измеряется емкость.

Профиль концентрации дырок, построенный из вольт-фарадных характеристик, 
измеренных в широком диапазоне частот, представлен на 
рисунке~\ref{fig:GaN_C920_nf}. 
Также как и на результатах моделирования, на глубине~\SI{50}{\nm} наблюдается 
пик концентрации, с последующим снижением концентрации до 
уровня~\SIrange{2e18}{3e18}{\cm^{-3}}.
Сам профиль концентрации более плавный по сравнению с расчетным профилем 
распределения дырок. Это вызвано тем, что при расчете профиля не учитывались 
другие составляющие, которые могут привести к частотной зависимости емкости.
Описанная методика позволяет оценить эффективность поляризационного легирования 
структуры, однако, определение точного значения концентрации требует 
дополнительной доработки метода.

%sheet charge -- поврехностный заряд, заряд слоя
%~\cite{shealy2008} частотная зависимость в AlGaN/GaN HEMT
